[[code-formatting]]
= Форматирование кода
:revdate: Jul 11, 2023
:revnumber: 1.0.0
:asciidoctorconfigdir: ..

ifndef::imagesdir[:imagesdir: ../images/]

== Общие правила

* Код должен сопровождаться описанием, в котором будут указаны:
** Для чего используется;
** Где используется;
** Где должен располагаться или запускаться;
** Особенности, которые не очевидны или противоречат типичным ожиданиям (например, запуск только после остановки
приложения, особый синтаксис, ...).
* Некоторые пункты описания могут отсутствовать, если следуют типичным правилам использования;

.Пример
[%collapsible]
====
Bash-скрипты и команды всегда запускаются в командной строке, команды широко известны, результат их выполнения также
известен и не может быть изменен.
====

* Код не должен содержать персональных данных или данных корпоративных сетей (например, активные личные номера телефонов, IP-адреса реальных сетей, действующие логины и пароли для входа, ...).
Значения для подмены см. <<placeholders.adoc#substitution,Подменные значения для примеров>>;
* Код не должен содержать нецензурных или неэтичных названий элементов списка;
* Код должен иметь смысл и быть близок к реальным используемым элементам кода;
* Код должен быть работоспособным хотя бы теоретически, т.е.:
** Всем обязательным параметрам должны быть заданы значения;
** Заданные значения должны соответствовать описанию;
** Заданные значения не должны противоречить логике и здравому смыслу;

.Пример
[%collapsible]
====
Пусть в коде регистрируются IP-адреса устройств, чтобы в дальнейшем к ним привязать шлюзы.

Естественно, что ассоциация шлюзов с IP-адресами, которые не были тут определены,
нарушает саму логику работы кода и продукта в частности.

Также это может навредить пониманию читателя, поскольку ожидаются совпадения значений некоторых параметров,
но противоречащий пример может навести на мысль, что суть прочитанного описания была понята неверно.
====

** Код не должен нарушать синтаксис использованного для его написания языка;

.Примечание автора
[%collapsible]
====
Очень часто в примерах на json от разработчиков, в среднем в каждом втором, встречается некорректная пунктуация:

* Стоит лишняя запятая после последнего элемента в списке;
* Не хватает запятой между элементами,
* Отсутствует открывающая или закрывающая кавычка;
* Отсутствует открывающая или закрывающая скобка и др.

.Типичный пример
[source,json5]
----
{
  "id": 1,
  "name": "csi1",
  "camelCapabilityHandling": 3,
  "csiActive": 1,
  "gsmScfAddress":"78924813183138" <!--1-->
  "csiCriterias": [
    { "ssCode": 16 }
  ]
}
----
<1> Пропущена запятая

Огромная просьба проверять код, тем более, таких средств очень много:

* SublimeText, подсветка синтаксиса и пунктуации для соответствующего языка и выделение ошибок;

image::rules_json_sublime_text.png[SublimeText,width="474",height="482"]

* IDE, подсветка синтаксиса и пунктуации для соответствующего языка и выделение ошибок;

image::rules_json_ide.png[IDE,width=454,height=419]

* Плагины для IDE, например https://plugins.jetbrains.com/plugin/13931-json-formatter[JsonFormatter].

====

* Команда начинается со знака доллара, *$*;
* Каждый уровень текста добавляет 1 отступ в начале строки;
* Каждый отступ составляет два пробела, если не сказано иное;
* Отступ не может быть заменен знаком табуляции, *\t*, если не сказано иное;
* Запятая ставится сразу после предшествующего текста;
* Запятая всегда отделяется от последующего текста пробелом, если не указано иное;
* При наличии в команде обязательных и необязательных параметров сначала указываются обязательные,
затем необязательные, если синтаксис команды не предполагает заранее предусмотренного порядка;
* Каждый необязательный параметр заключается в отдельные квадратные скобки, *+[]+*;
* Если некоторые необязательные параметры не могут быть заданы одновременно, то вся такая группа параметров указывается
в одних квадратных скобках, *+[]+*, разделенных вертикальной чертой, *|*;
* Если некоторые параметры могут быть заданы только одновременно, то вся такая группа параметров указывается
в одних круглых скобках, *+()+*;

<<<

[[json]]
== Правила записи json-кода

* Блок кода начинается фигурной, *+{+*, или квадратной, *[*, скобкой на отдельной строке;
* Блок кода завершается фигурной, *+}+*, или квадратной, *]*, скобкой на отдельной строке;
* Закрывающая скобка должна находиться строго под соответствующей открывающей скобкой или открывающей кавычкой ключа,
к которому относится;
* В одной строке не может находиться более одной открывающей или закрывающей скобки, кроме:
** Если блок содержит только один параметр или набор коротких и стандартных параметров (*TON*, *NPI*,
*NAI*, *NI*, *RI*), то весь блок записывается в одной строке;
* Все ключи указываются только в *двойных* кавычках, *"*;
* Открывающая фигурная, *+{+*, или квадратная, *[*, скобка отделяется от двоеточия, *:*, одним пробелом;
* Двоеточие, *:*, указывается сразу после закрывающей кавычки ключа;
* Каждая открывающая скобка увеличивает уровень текста в последующем блоке на 1;
* Каждая закрывающая скобка уменьшает уровень текста в последующем блоке на 1;

.Пример
[source,json5]
----
{
  "sections": [
    {
      "src": [
        { TON: 1, NI: 1, RI: 1 },
        { TON: 2, NI: 2, RI: 2 }
      ],
      "dest": {
        "ip": [ "127.0.0.1", "localhost" ],
        "port": 8080
      }
    }
  ]
}
----

<<<

[[ini]]
== Правила записи ini-/properties-кода

* Все ключи указываются без каких-либо кавычек;
* Знак равенства *=* отделяется пробелом от ключа;
* Открывающая фигурная *++{++* или квадратная *[* скобка отделяется от знака равенства *=* пробелом;
* Каждая открывающая скобка увеличивает уровень текста в последующем блоке на 1;
* Каждая закрывающая скобка уменьшает уровень текста в последующем блоке на 1;
* В одной строке не может находиться более одной открывающей или закрывающей скобки, кроме случаев:
** Если блок содержит небольшое количество недлинных элементов списка. Тогда весь блок записывается в одной строке;
* Закрывающая скобка должна находиться строго под соответствующей открывающей скобкой или открывающей кавычкой ключа,
к которому относится;
* Название секции записывается в квадратных скобках, *[]*, на отдельной строке;
* Название секции выделяется пустой строкой перед ней, кроме случаев:
** Если название секции является первым в файле;
** Если предыдущая секция обязательна, но пуста. Тогда названия идут одно за другим.

.Пример
[source,]
----
[Server]
MaxBufferSize = 524626;
ActivityTimer = 10;
{
  ID = 0;
  Address = "192.168.228.2";
  Port = 80;
  SSL = {
    CertificatePath = "/home/usr/Projects/HTTP_Test/server/server-cert.pem";
    PrivateKeyPath = "/home/usr/Projects/HTTP_Test/server/server-key.pem";
    Ciphers = "HIGH:!MD5:!RC4:!aNULL:!eNULL";
    PreferServerCiphers = 1
  }
}

[Default]
[Client]
{
  ID = 0;
  DestAddress = { "192.168.205.146"; 8080 };
  Persistant = 1;
  MaxQueue = 5;
  AdditionalDir = {
    ID = { 1; 2 };
    MaxErrorCount = 3;
  }
}
----

<<<

[[bash]]
== Правила записи bash-кода

* Команда начинается со знака доллара *$*;
* Команда отделяется от знака доллара *$* пробелом;
* Знак равенства *=* не отделяется пробелом от предшествующего и последующего текста;
* При указании нескольких команд, не соединенных амперсандом *&&* или вертикальной чертой *|*, необходимо разделить на соответствующее количество строк;
* При записи команд с блоками: *if-elif-else*, *if-then*, *for-in-do*, *while-do*, *case-in*, ключевые слова записываются на одной строке или располагаются друг под другом;
* При записи команд в блоках *then*, *do*, *case-in* уровень увеличивается на 1;
* Каждая команда *fi*, *done*, *esac* располагается на том же уровне, что и инициирующая команда;
* Каждый уровень текста добавляет 1 отступ в начале строки;
* Каждый отступ составляет два пробела;
* Отступ не может быть заменен знаком табуляции *\t*;
* В команде должны быть только стандартные символы, указанные на клавиатуре; нельзя использовать короткое тире, длинное тире, неразрывный пробел, символы-маркеры для неупорядоченных списков и т.п.;

.Пример
[source,bash]
----
for DEPARTMENT in $( ls -d ${SUBMODULES_DIR}/*/ ); do
  DEPARTMENT=$( echo ${DEPARTMENT} | cut -d / -f 2)

  if [[ -d ${SUBMODULES_DIR}/${DEPARTMENT}/SharedDocs/ ]]; then
    mkdir -p content/${DEPARTMENT}/SharedDocs/
    cp -rf ${SUBMODULES_DIR}/${DEPARTMENT}/SharedDocs/* content/${DEPARTMENT}/SharedDocs/
  fi

  for PROJECT in $( ls -d ${SUBMODULES_DIR}/${DEPARTMENT}/*/); do
    if [[ ! ${PROJECT} =~ 'SharedDocs' ]]; then
      cd ${PROJECT}; get_git_stats; cd ${WORKDIR}
      if [[ -d ${PROJECT}/content ]]; then
        PROJECT_SRC=${PROJECT}/content
        if [[ -d ${PROJECT_SRC}/private/ ]]; then
          for FILE in $(ls ${PROJECT_SRC}/private/_index*.md); do
            if ! grep -e 'draft:.*$' ${FILE} 2>&1 > /dev/null; then
              sed -ri '/type: docs/a draft: true' ${FILE}
            else
              sed -ri 's/draft:.*$/draft: true/g' ${FILE}
            fi
          done
        fi
      elif [[ -d ${PROJECT}/ ]]; then
        PROJECT_SRC=${PROJECT}
      fi
    fi
  done
done
----
